\chapter{Разработка формальных основ семантической модели процессов и её доработка}\label{Chapter:Theory}

На основе обзора различных методов моделирования процессов разрабатывается формальная модель процессов. Принимается решение не использовать рассмотренные алгебраические модели процессов, а найти набор минимальный набор сущностей, через который представлялось бы возможным выразить разработанную семантическую модель процессов. Краткое описание семантической модели приводится в разделе \ref{Section:Theory:SemanticModel}. Далее в разделе \ref{Section:Theory:FormalModel} приводится формальная модель в виде набора сущностей и их определений, операционной семантика для процессов и описание способа выражения элементов семантической модели через формальные конструкции.

\section{Краткое описание семантической модели процессов}\label{Section:Theory:SemanticModel}

\annotation{
    В данном разделе приводится краткое описание сформулированной в рамках предыдущего НИР семантической модели процессов: концептуальной модели в виде ER-диаграммы, подробное описание типов и видов связей между стадиями процесса, а также правила исполнения процесса. 
}{\input{\pwd/theory/semantic-model}}

\section{Формальные основы семантической модели процессов}\label{Section:Theory:FormalModel}

\annotation{
    В данном разделе приводится описание формальной модели процессов, её особенности и связь с семантической моделью процессов. Описывается способ получения семантических элементов на основе формальных конструкций.
}{\input{\pwd/theory/formal-model}}

\section{Выводы}

\annotation{
    В данном разделе приводится анализ применимости разработанной формальной модели, оцениваются её возможности выразительности для описания семантической модели процессов.
}{
    Построенная в данном разделе формальная модель обладает важным свойством: она является объединяющим механизмом между логическими, вычислительными моделями, моделями представления данных. Действительно, узел определяет три элемента: условие, операцию и данные. При этом вид каждого из этих элементов не фиксируется. Это позволяет <<конструировать>> различные модели процессов путём выбора конкретных моделей как плагинов. 

    Для реализации рассмотренной в разделе \ref{Section:Theory:SemanticModel} модели достаточно использовать логику предикатов первого порядка, $\lambda$-исчисление и ассоциативные массивы.

    Так как ограничений на вид модели внешнего окружения также не устанавливается, то выбор средств моделирования остаётся на усмотрение разработчика конкретной модели процессов. В данном случае внешний мир удобно моделировать в объектно-ориентированном стиле --- мир является совокупностью объектов, для которых определены некоторые поля и методы взаимодействия с ними.
}